% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,titre={Numération}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%---divers---

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Numération et bases}

\section{Un peu d'histoire}

\subsection{Introduction}

\begin{cexemple}[ComplementTitre={ basique !},Compteur=false]
Les nombres n’existaient pas, avant on ne comptait pas. Puis un jour, à la \textit{préhistoire} on a eu besoin de compter. En effet on a commencé à avoir des troupeaux et il fallait vérifier qu’on n’avait pas perdu un animal, ni récupéré l’animal d’un troupeau voisin.

Les humains ont donc trouvé un système. À chaque fois qu’un mouton sortait de la grotte, il faisaient une trace sur la paroi, et au retour ils vérifiaient trace par trace que chaque mouton était rentré !

\begin{center}
	\includegraphics[height=1.75cm]{ch01_traits}
\end{center}
\end{cexemple}

\begin{chistoire}[Compteur=false]
Les nombres, qui semblent si familiers à l'homme du XXI\up{ème} siècle ont constitué pendant des millénaires une difficulté énorme pour les peuples primitifs. L'habitude de compter couramment est beaucoup plus récente que l'on croit\ldots Au début du XX\up{ème} siècle, certains aborigènes d'Australie ne possédaient que trois nombres dans leur dialecte : \textit{un}, \textit{deux} et \textit{beaucoup}. Jusqu'à deux, c'était concret, alors après c'était l'abstrait !

\smallskip

Les premiers \textit{symboles} numériques semblent être apparus en \uline{Mésopotamie}, on a retrouvé des tablettes d'argile datant presque de 5\,000 ans sur lesquelles on retrouve des traces de numération.

Ensuite, ou parallèlement, c'est en \uline{Égypte} que naît une nouvelle façon d'écrire les nombres. Ce sont des papyrus ou rouleaux de cuir qui en 
attestent l'existence. Puis ce furent des numérations en \uline{Chine}, en \uline{Grèce}, en Amérique centrale avec les \uline{Mayas}, chez les \uline{Romains} et enfin celle que nous connaissons, qui a énormément évolué, de l'\uline{Inde}, en passant par l'\uline{Arabie} et en arrivant ensuite en Europe.
\end{chistoire}

\subsection{La notion de \og calcul \fg}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Le mot \og calcul \fg{} tire son origine du latin \og \textit{calculus} \fg{} qui signifie caillou. Il semblerait en effet que les bergers déposaient dans un panier autant de cailloux que de moutons qui quittaient la bergerie. Ainsi,
lorsqu'ils faisaient rentrer les moutons dans la bergerie, ils sortaient les cailloux du panier et pouvaient vérifier qu’autant de moutons étaient rentrés que sortis !

\smallskip

C’est ce que l’on appelle la correspondance \textit{terme à terme}. Elle consiste à associer à chaque élément de l’ensemble à compter (ici les moutons) des éléments d’une autre variété (ici les cailloux). Elle est à la \textbf{base} de tout système de numération et permet en particulier de comparer la taille des ensembles.
\end{cidee}

\begin{cvideo}[Compteur=false,SousTitre={ - Une petite vidéo}]
\begin{tblr}{colspec={cQ[l,m]}}
	\fancyqr[height=1.5cm,color=teal!50!black]{https://www.youtube.com/watch?v=WRrLnktqUmE} & \textcolor{red}{\faYoutube} \textsf{\og Raconte-moi une histoire : les petits cailloux \fg{} par Yvan Monka} \\
\end{tblr}
\end{cvideo}

\begin{crmq}[Compteur=false]
Les exemples de numérations qui suivent ne sont donnés qu'à titre indicatif, puisque dans chaque civilisation, les signes ou les lettres numériques se sont beaucoup transformés\ldots
\end{crmq}

\section{Exemples \og historiques \fg}

\subsection{Numération babylonienne}

\begin{ccadre}[ComplementTitre={ - Entre 3\,000 av JC et 500 av JC},Compteur=false]
Les Babyloniens ont utilisé une grande variété de systèmes de numération : sexagésimal strict avec les clous et chevrons, décimal mélangeant du sexagésimal ou décimal.

Les Babyloniens ont compté en base 60 en utilisant une \textit{numération de position} empruntée aux Sumériens. À noter que cette base a traversé les siècles puisqu'on la retrouve encore de nos jours dans la notation des angles en degré ou dans le découpage du temps en minutes et en secondes.

Plus précisément, ils utilisaient deux chiffres, le clou (\nbbabyl{1}) valant une puissance de 60 (1/60, 1, 60, 3\,600, etc) et le chevron (\nbbabyl{10}) valant 10 fois un clou.
\end{ccadre}

\begin{cexemple}[Pluriel]
\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={*{4}{X[c]}},row{1}={font=\bfseries\sffamily}}
	Nombres arabes & Nombres babyloniens & Nombres arabes & Nombres babyloniens \\
	1 & \nbbabyl{1} & 2 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1} \\
	3 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & 4 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} \\
	5 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & 6 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} \\
	7 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & 8 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} \\
	9 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} &  &  \\
	10 & \nbbabyl{10} & 20 & \nbbabyl{10}\nbbabyl{10} \\ 
	30 & \nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10} & 40 & \nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10} \\
	50 & \nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}& & \\
	60 & \nbbabyl{1} & & \\
\end{tblr}

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={X[1,c]X[2,c]X[1,c]},row{1}={font=\bfseries\sffamily}}
	Nombres arabes & Nombres babyloniens & Commentaires \\
	17 & \nbbabyl{10}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & $1 \times 10 + 7$ \\
	44 & \nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & $4 \times 10 + 4$ \\
	85 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & $1 \times 60 + 2 \times 10 + 5$ \\
	11\,327 & \nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\underline{\hspace{0.25cm}}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\underline{\hspace{0.25cm}}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{10}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1}\nbbabyl{1} & $3 \times 3\,600 + 8 \times 60 + 4 \times 10 + 7$ \\
\end{tblr}
\end{cexemple}

\subsection{Numération égyptienne}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
Quand les nombres sont écrits en hiéroglyphes -- c'est le cas par exemple lorsqu'ils sont gravés sur les parois des temples ou monuments -- les nombres se notent donc par la répétition de signes figurant les différentes puissances de 10 nécessaires qui se regroupent par ordres de grandeur (unités, dizaines, centaines, etc).

Pour des questions esthétiques et d'occupation d'espace, les signes peuvent être superposés ou non mais ce n'est pas une règle, certains signes hiéroglyphiques étant plus long ou moins long que d'autres.

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.92\linewidth,colspec={l*{7}{X[c,m]}},column{1}={font=\bfseries\sffamily}}
	Nombre arabe & 1 & 10 & 100 & 1\,000 & 10\,000 & 100\,000 & 1\,000\,000 \\
	Hiéroglyphe & {\large \textpmhg{\Hone}} & {\large \textpmhg{2}} & {\large \textpmhg{3}} & {\large \textpmhg{4}} & {\large \textpmhg{5}} & {\large \textpmhg{6}} & {\large \textpmhg{7}} \\
\end{tblr}
\end{center}
\end{ccadre}

\begin{crmq}[Compteur=false]
En 1911, à partir de documents du Nouvel Empire, l'égyptologue Georg Möller émit l'hypothèse qu'on pouvait identifier certains signes hiéroglyphiques utilisés pour mesurer des capacités de grain à des parties du signe représentant l'\textit{oudjat}. Il en déduisait que l'oudjat (signe religieux) était à l'origine de ce système particulier de mesure.

Plus précisément, dans cette conjecture, les parties constituantes de l'\textit{oudjat} serviraient à écrire les fractions ayant 64 comme dénominateur commun et servant à mesurer les capacités de grain :

\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{ch01_horus}
\end{center}
\end{crmq}

\subsection{Numération chinoise}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
La numération chinoise sert à écrire des nombres en chinois. Elle est constituée de caractères chinois et remonte donc à la naissance de l'écriture chinoise, au III\up{e} millénaire av. J.-C.

C'est une numération qui se rapproche d'un système positionnel à base 10, où les principes de position et d'addition sont utilisés.

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{13}{X[c,m]}},column{1}={font=\bfseries\sffamily}}
	Nombre arabe & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 100 & {\scriptsize 1\,000} & {\scriptsize 10\,000} \\
	Caractère chinois & \chTun & \chTdeux & \chTtrois & \chTquatre & \chTcinq & \chTsix & \chTsept & \chThuit & \chTneuf & \chTdix & \chTcent & \chTmil & \chTdixmil \\
\end{tblr}
\end{center}
\end{ccadre}

\subsection{Numération grecque}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
La numération grecque de l'Antiquité était double : on pouvait écrire les chiffres et les nombres soit au moyen de signes dits « acrophoniques » correspondant à la première lettre de leur nom en grec ancien, soit au moyen de lettres.

Ce système utilise, outre les lettres courantes de l'alphabet grec, trois lettres archaïques: le digamma, le koppa et le sampi. Purement additive, cette numération ne nécessite pas l'utilisation du zéro, alors inconnu. Le calcul basé sur ces écritures étant impossible, les anciens Grecs utilisaient des jetons placés sur des abaques de bois ou de marbre, divisés en colonnes.

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={*{4}{X[c]}}}
		$\alpha'=1$ & $\iota'=10$ & $\rho'=100$& $,\alpha=1\,000$\\
		$\beta'=2$ & $\kappa'=20$ & $\sigma'=200$& $,\beta=2\,000$\\
		$\gamma'=3$ & $\lambda'=30$ & $\tau'=300$& $,\gamma=3\,000$\\
		$\delta'=4$ & $\mu'=40$ & $\upsilon'=400$& $,\delta=4\,000$\\
		$\epsilon'=5$ & $\nu'=50$ & $\phi'=500$& $,\epsilon=5\,000$\\
		$\digamma'=6$ & $\xi'=60$& $\chi'=600$& $,$\gTstigma$=6\,000$\\
		$\zeta'=7$ & $o'=70$ & $\psi'=700$& $,\zeta=7\,000$\\
		$\eta'=8$ & $\Pi'=80$ & $\omega'=800$& $,\eta=8\,000$\\
		$\theta'=9$ & \gTcoppa'\,$=90$ & \gTsampi'\,$=900$ & $,\theta=9\,000$\\
\end{tblr}
\end{center}
\end{ccadre}

\subsection{Numération des Mayas}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
Dans la culture Maya, les nombres se composent de glyphes (symboles) simples : les points \og . \fg{} et les traits \og - \fg.

La particularité mathématique de la numération maya est l'écriture des nombres en base 20 (appelée base vicésimale ou vigésimale) contrairement à l'écriture en base 10 habituelle de nos jours.

Dans la civilisation maya, l'écriture des nombres est généralement verticale.

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={*{4}{X[c]}},row{1}={font=\bfseries\sffamily}}
	Nombres arabes & Nombres mayas & Nombres arabes & Nombres babyloniens \\
	0 & \mayanumber{0} & 10 & \mayanumber{10} \\
	1 & \mayanumber{1} & 11 & \mayanumber{11} \\
	2 & \mayanumber{2} & 12 & \mayanumber{12} \\
	3 & \mayanumber{3} & 13 & \mayanumber{13} \\
	4 & \mayanumber{4} & 14 & \mayanumber{14} \\
	5 & \mayanumber{5} & 15 & \mayanumber{15} \\
	6 & \mayanumber{6} & 16 & \mayanumber{16} \\
	7 & \mayanumber{7} & 20 & \mayanumber{20} \\
	8 & \mayanumber{8} & 40 & \mayanumber{40} \\
	9 & \mayanumber{9} & 100 & \mayanumber{100} \\
\end{tblr}
\end{center}
\end{ccadre}

\begin{cexemple}[Pluriel]
\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={X[1,c]X[1,c]X[2,c]},row{1}={font=\bfseries\sffamily}}
	Nombres arabes & Nombres mayas & Commentaires \\
	46 & \mayanumber{46} & $46 = 2 \times 20 + 6$ \\
	160 & \mayanumber{160} & $160 = 8 \times 20 + 0$ \\
	\num{123456} & \mayanumber{123456} & $\num{123456}=15 \times 20^3 + 8 \times 20^2 + 12 \times 20 + 16$ \\
\end{tblr}
\end{cexemple}

\subsection{Numération romaine}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
La numération romaine est un système de numération \textit{additive} utilisé par les anciens Romains.

Les nombres sont représentés à l'aide de symboles combinés entre eux, notamment par les signes I, V, X, L, C, D et M, appelés chiffres romains, qui représentent respectivement les nombres 1, 5, 10, 50, 100, 500 et 1 000. Ces « abréviations destinées à notifier et à retenir les nombres » ne permettaient pas à leurs utilisateurs de faire des calculs, qui étaient effectués au moyen d'abaques !

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{9}{X[c]}},column{1}={font=\bfseries\sffamily}}
		Nombre arabe & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
		Nombre romain & I & II & III & IV & V & VI & VII & VIII & IX \\ \hline
		Nombre arabe & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 90 & 100 & 500 & 1\,000 \\
		Nombre romain & X & XX & XXX & XL & L & XC & C & D & M \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{ccadre}

\begin{cexemple}[Pluriel]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $1\,764=\nbRoman{1764}$ ;
	\item $1\,999=\nbRoman{1999}$ ;
	\item $2\,022=\nbRoman{2022}$.
\end{itemize}
\end{cexemple}

\section{Différents types de numération}

\subsection{Définitions}

\begin{cdefi}
On appelle \textbf{numération} tout code permettant de représenter un nombre.

Une numération peut être gestuelle, écrite ou orale et ne se limite pas à un ensemble de signes (le vocabulaire), elle fonctionne avec des règles d’agencement de ces signes (la grammaire). Il existe de nombreux systèmes de numération, chacun lié à une ou plusieurs grandes civilisations.

\smallskip

Deux sortes de systèmes de numération sont les plus couramment employés dans l’histoire :

\begin{itemize}
	\item le système \textit{additionnel} ;
	\item le système \textit{positionnel}.
\end{itemize}

Pour chaque système, des symboles sont utilisés pour écrire les nombres.

Chaque civilisation avait son système de numération plus ou moins performant dans sa propre base.
\end{cdefi}

\subsection{Systèmes additionnels}

\begin{cprop}
Dans le principe additif, la valeur d'un nombre est égale à la somme des symboles qui le composent. Un nombre est formé par la juxtaposition de symboles répétés autant de fois qu'il le faut. 

Pour noter le chiffre 9 par exemple, les égyptiens répètent neuf fois le symbole de l’unité. 

On voit vite les limites de ce procédé quand il s’agit de représenter des grands nombres mais surtout d'effectuer des calculs.

Le principe additif imposait en effet une distance entre écriture et calcul exigeant l’usage de dispositifs matériels tels le boulier ou l’abaque !
\end{cprop}

\begin{cidee}[Compteur=false]
Comment peut on écrire alors un nombre avec moins symboles !
\end{cidee}

\subsection{Systèmes positionnels}

\begin{cprop}
Le principe de \textbf{position} semble en être la meilleure réponse et constitue une avancée capitale dans l'histoire de l’écriture des nombres.

L'idée ingénieuse est que la \textit{valeur} du symbole \textit{varie} en fonction de la place qu’il occupe dans l’écriture du nombre.

Dans 553, par exemple, le \og 5 de gauche \fg{} occupe la place des centaines et vaut 10 fois plus que le \og 5 du centre \fg{} occupant la place des dizaines. Ce sont pourtant les mêmes symboles !
\end{cprop}

\subsection{Les bases}

\begin{cmethode}
Un système de numération \textbf{positionnel} se caractérise par sa base, c'est-à-dire le nombre de « chiffres » nécessaires pour écrire les nombres :

\begin{itemize}
	\item un système de numération en base 2 utilise deux symboles d’écriture, deux chiffres : le 0 et le 1. Il est appelé \textbf{système binaire} ;
	\item le système que nous utilisons couramment est un système en base 10, système décimal (il s’introduit de façon naturelle dans l’histoire par correspondance avec les dix doigts de la main). En base 10, on utilise les dix chiffres : 0 , 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 ;
	\item un système hexadécimal est un système en base 16 (avec les \og chiffres \fg{} A, B, C, D, E et F pour 10, 11, 12, 13, 14 et 15) ;
	\item un système sexagésimal est un système en base 60 (l'intérêt du nombre 60 étant qu’il a de nombreux diviseurs)
\end{itemize}
\end{cmethode}

\begin{crmq}[Compteur=false]
2\,000 ans av-JC, les Babyloniens employaient le système sexagésimal.

Cela leur a servi pour les tables astronomiques. 

Notre propre calcul du temps en heures, minutes, secondes, et notre calcul des angles en degrés sont des vestiges de ce système vieux de quatre mille ans. Le système babylonien est à la fois un système positionnel de base 60 (système sexagésimal) et de base secondaire 10 et un système additif pour les nombres inférieurs à 60. Chacun des chiffres est écrit au moyen de seulement deux signes : le clou et le chevron !
\end{crmq}

\section{Compléments sur certains systèmes de numération}

\subsection{Des additionnels}

\begin{cprop}[ComplementTitre={ - La numération égyptienne}]
Pendant probablement plus de 3\,600 ans, les Égyptiens ont utilisé des hiéroglyphes pour écrire. La plus ancienne inscription a été découverte en 1992 sur le site d’Abydos (Ancienne capitale et ville sainte sur le Nil) et est datée d’environ -3200 av. J.-C.

L’écriture hiéroglyphique a été déchiffrée à partir de 1821 par Jean-François Champollion grâce à la \textit{Pierre de Rosette}.

Dans cette numération, les nombres sont représentés par des pictogrammes et chaque symbole renvoie à une quantité toujours identique et ceci indépendamment de la position qu’il occupe dans l’écriture du nombre.

Le nombre codé est obtenu par addition de toutes les quantités représentées par les différents chiffres. Les signes utilisés par ce système sont indiqués dans le tableau ci-après.
\end{cprop}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={Q[c]Q[c]Q[c]X[l]},row{1}={font=\bfseries\sffamily}}
		Hiéroglyphe & Nom & Valeur & Mnémonique \\
		{\large \textpmhg{\Hone}} & trait & 1 & un bâton représente l'unité \\
		{\large \textpmhg{2}} & pont & 10 & l'anse d'un panier qui contient 10 objets \\
		{\large \textpmhg{3}} & escargot & 100 & on peut écrire environ 100 hiéroglyphes sur un papyrus \\
		{\large \textpmhg{4}} & lotus & 1\,000 & on les trouve par milliers \\
		{\large \textpmhg{5}} & index & 10\,000 & un doigt montrant le ciel car on y voit près de 10\,000 étoiles \\
		{\large \textpmhg{6}} & têtard & 100\,000 & on en trouve environ 100\,000 après la ponte \\
		{\large \textpmhg{7}} & dieu & 1\,000\,000 & un Dieu agenouillé portant la voute céleste car Il est éternel \\
	\end{tblr}
\end{center}
Le résultat est la somme des nombres représentés par les pictogrammes.
\end{cillustr}

\begin{crmq}
On remarque que la base choisie est 10 (regroupement par paquets de 10). Ce système ne possédait pas de symbole pour représenter le zéro car celui-ci n’était pas utile.

Les symboles pouvaient être répétés jusqu'à 9 fois, puisque les Égyptiens travaillaient en base 10, et étaient regroupes par grandeur.
\end{crmq}

\begin{cexemple}[s]
$\bullet~~12 = {\large \textpmhg{2}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}=\textpmhg{\Hone}\textpmhg{2}\textpmhg{\Hone}=\textpmhg{2}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}}$.

$\bullet~~1\,076 = {\large \textpmhg{4}\textpmhg{2}\textpmhg{2}\textpmhg{2}\textpmhg{2}\textpmhg{2}\textpmhg{2}\textpmhg{2}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}\textpmhg{\Hone}}$.
\end{cexemple}

\begin{cprop}[ - La numération grecque]
C’est un système décimal additionnel.

Les grecs se servaient de lettres, de signes complémentaires et de codage.

Bien sûr le nombre maximal qu’on pouvait écrire avec cette notation était 999, donc pas grand-chose. Les grecs anciens ont donc cherché une solution pour pouvoir écrire des nombres plus élevés : la présence d’une sorte de virgule indique une multiplication par 1\,000.
\end{cprop}

\begin{cexemple}[s]
$\bullet~~\rho\lambda\beta = 100 + 30 + 2 = 132$.

$\bullet~~547 = 500 + 40 + 7 = \Phi\mu\zeta$.

$\bullet~~,\phi\rho\eta = 1\,000 \times 500 + 100 + 8 = 500\,108$.
\end{cexemple}

\begin{cprop}[ - La numération romaine]
Durant l’Antiquité, environ 500 ans avant notre ère, les Romains utilisaient un système de numération de type additif de base 10.

Cette écriture a subsiste jusqu'au Moyen-âge, avec néanmoins quelques variantes. Avec l’extension romaine, ce système fut utilisé dans une grande partie de l’Europe.

\smallskip

Au Moyen âge où il est utilisé, ce système utilise le groupement par dix et un groupement auxiliaires par cinq. Il s’agit d’un système additif et soustractif permettent des écritures plus courtes. Il est totalement inadapté aux calculs.

\medskip

Elle repose sur les règles suivantes :

\begin{itemize}
	\item \textit{principe additif} : tout signe placé à la droite d’un autre signe représentant une valeur supérieure ou égale à la sienne s’ajoute à celui-ci ;
	\item \textit{principe soustractif} : tout signe placé à la gauche d’un autre signe représentant une valeur supérieure à la sienne doit être soustrait du nombre indiqué à droite. Seuls les signes I, X et C peuvent être soustraits, et ce seulement pour des valeurs 10 fois supérieures au maximum ;
	\item la même lettre ne peut pas être employée quatre fois consécutivement sauf pour le signe représentant 1000 : M ;
	\item les valeurs sont groupées en ordre décroissant, sauf pour les valeurs à retrancher.
\end{itemize}
\end{cprop}

\begin{cexemple}[s]
$\bullet~~2\,015 = 1\,000 + 1\,000 + 10 + 5 = \nbRoman{2015}$.

$\bullet~~\nbRoman{90} = 100 - 10 = 90$.

$\bullet~~\nbRoman{699} = 500 + 100 + (100-10) + (10-1) = 699$.

$\bullet~~$999 n’est pas représenté par IM mais par \nbRoman{999} car on ne peut pas ôter 1 de 1\,000 ! 
\end{cexemple}

\begin{crmq}
Le système est vite limité pour écrire des grands nombres (supérieurs à 4\,999). Plus tard, les romains ajouteront une barre au dessus des signes multipliant par 1\,000 leur valeur initiale !
\end{crmq}

\subsection{Des positionnels}

\begin{cprop}[ - La numération maya]
Regroupements par \og paquets \fg{} de 20 puis système positionnel.
\end{cprop}

\begin{cprop}[ - La numération arabe]
Regroupements par \og paquets \fg{} de 10 puis système positionnel.
\end{cprop}

\pagebreak

\section{Notre système de numération}

\subsection{Les nombres en base 10}

\begin{cidee}
Notre système de numération est un système \textit{positionnel} de base dix sans base auxiliaire et il est composé de dix chiffres indo-arabes (chiffres venus de l’Inde, mais utilisés et dispersés par les arabes).

La position de chaque chiffre indique le nombre d’unités de la puissance de 10 correspondante. Les groupements se font par 10 : avec 10 unités on forme une dizaine, avec 10 dizaines une centaine$\ldots$

\smallskip

Il a fallu attendre le XII\up{e} siècle pour que ce système inventé en Inde arrive en occident. 

Le zéro (absence, vide) était une notion difficilement acceptable par certaines civilisations.

Il a fallu beaucoup de temps avant que le zéro ne devienne un nombre et 0 un chiffre comme les autres \ldots et que l'on aboutisse à la numération de position telle que nous la connaissons !!
\end{cidee}

\begin{crmq}
Dans l’écriture de 37, le chiffre 3 correspond à la quantité trente.

Dans l’écriture de 73, le chiffre 3 correspond à la quantité trois ; 

Dans l’écriture de 307, le chiffre 3 correspond à la quantité trois cents, et le 0 exprime l’absence de dizaine.
\end{crmq}

\begin{cexemple}
$\bullet~~3\,405 = 3 \times 1\,000 + 4 \times 100 + 0 \times 10 + 5 \times 1 =  3\times 10^3 + 4 \times 10^2 + 0 \times 10^1 + 5 \times 10^0$.
\end{cexemple}

\subsection{Le système binaire}

\begin{cidee}
Il est utilisé aujourd’hui par exemple pour le traitement électronique de l’information (en informatique). Il utilise 2 chiffres : 0 et 1. 
\end{cidee}

\begin{cexemple}[Pluriel]
$\bullet~~5=1\times(2\times2)+0\times2+1=101_2$.

$\bullet~~25=1\times(2\times2\times2\times2)+1\times(2\times2\times2)+0\times(2\times2)+0\times2+1=1\times2^4+1\times2^3+0\times2^2+0\times2^1+1\times2^0=11001_2$.
\end{cexemple}

\section{Propriétés}

\subsection{Influence de la base}

\begin{cprop}
Le fait de travailler en base dix induit certaines propriétés dans les opérations :

\begin{itemize}
	\item la retenue dans une addition : elle correspond au passage à une catégorie supérieure ;
	\item les décalages dans la multiplication : la règle des zéros.
\end{itemize}
\end{cprop}

\subsection{Passage d'une base à une autre}

\begin{cmethode}
Pour déterminer l’écriture d’un nombre dans notre système de numération dans un système en base $b$, on effectue des divisions successives de ce nombre par $b$.

On obtient le nombre en base $b$, on prenant le dernier quotient et en remontant tous les restes de ces divisions (on écrit alors côte à côte et de droite à gauche les restes successifs de toutes ces divisions). 
\end{cmethode}

\end{document}